數碼鴻溝：貧富青少年網路使用習慣大不同

最近，國際經濟合作與發展組織（OECD）發表了一份報告，指出來自不同經濟背景的青少年，使用網際網路的方式也不同。家境優渥的青少年更喜歡利用網際網路獲取資訊，而家境較貧困的青少年則更喜歡利用網路聊天玩遊戲。

貧富差距與「數碼鴻溝」

研究在 42 個國家取樣，搜集青少年的網路使用習慣。結果顯示，在網際網路的獲取上，貧富青少年並無差別。5 個北歐國家，以及香港、荷蘭和瑞士，98% 家境清貧的青少年都可在家中連接到網際網路。

在互聯網的使用時間上，貧富青少年的平均時間也差不多。但在 21 個國家或地區中，來自弱勢家庭的青少年使用網路時間超過富裕的同齡人。

網際網路的普及是一件值得鼓勵的事情。這意味著大家有同等的機會可以獲取網路資源，探索世界，或者提高個人技能，找一份好工作。

然而，貧富青少年在網際網路使用方面表現出明顯的「數碼鴻溝」（digital divide）。相比於家境優渥的同齡人，弱勢青少年常常無視這項技術帶來的機遇，無法有效利用網路資源。簡言之，他們缺乏汲取、提煉網路知識並為我所用的技能。這種差別直接與青少年不同的「社會經濟地位」有關。

學生的網路遊戲（紅）與閱讀（藍）每週使用率對比（圖：OECD）

授之以魚，不如授之以漁

這份報告是經濟合作與發展組織的國際學生評價項目（Programme for International Student Assessment）的一部分。評價項目旨在測試全球 15 歲學生的數學、科學和閱讀能力。報告結果顯示，青少年使用網際網路的習慣與他們的成績水平有很大關係。

雖然大力普及網際網路值得稱道，但這份報告提倡，培養青少年的讀寫能力，從而提高他們利用網際網路進行自我學習和進步的能力，比單純提供高科技設備或服務更有意義。

參考資料：

OECD (2016), “Are there differences in how advantaged and disadvantaged students use the Internet?", PISA in Focus, No. 64, OECD Publishing, Paris.

不如話堆game係維持貧富差距既工具

垃圾咪玩game 浪費時間囉

人材咪上網吸收新知識

唔駛做研究都知

睇吓band1 同band3 學校就知

自己上網淨係睇股票

所以話lol排位愈高，人生愈失敗

貧富都係上網睇av，av拉近人類距離